\chapter{Variablen}

\section{Hinweis}
\begin{itemize}
\item Unglücklicherweise war Programmierung in ihren Anfangen von
Logiker und Mathematiker. Zudem
waren die erste Rechner zu schwach\footnote{Noch in 1950er könnten manche Leute
schneller rechnen als Rechner, z.\,B. Willem Klein arbeitete wie ein
"{}scientific calculator"{}. Aber schon in 1960er hat er seine Arbeit verloren,
da die Rechner ihn überholten. Mehr: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Willem_Klein}.}
um wirkliche Berechnungen zu machen. Deswegen müssen wir sehr viel Terminologie
erklären. Und auch wenn wir möglichst viel vereinfachen, gibt es vielleicht
manche Grenzfälle, die wir vergessen haben. Wir entschuldigen uns beim Leser,
vielleicht im nächsten Kapitel wird weniger Terminologie und mehr aufregende
Einsatzmöglichkeiten.

\end{itemize}

\section{Variablen}

\begin{itemize}
\item Wenn man eine komplizierte Aufgabe bekommt, lohnt sich es aufzuschreiben.
Z.\,B. wenn du einkaufen gehst, ist es gut eine Liste zu schreiben mit allen
Sachen, die du kaufen willst. \textbf{Variablen} sind ähnlich zu dieser
Einkaufslisten, man benutzt sie um wichtige \textbf{Werte} aufzuschreiben.

\item Wir haben Variablen schon früher gesehen, wir haben sie ungefähr so benutzt:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} beispiel.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "Apfel"
print( wort )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Apfel
\end{verbatim}
\end{itemize}

\subsection{Datentypen}

\begin{itemize}
\item Nicht alle Variablen sind aber gleich. Es gibt nämlich \textbf{Zahlen}
und \textbf{Texte}. Und die müssen unterschiedlich behandelt werden.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{./fig/chap03/datentyp.png}
\end{figure}

\item Mehr technisch gesagt, es gibt verschiedene \textbf{Datentypen} (data types).
\end{itemize}

\section{string}

\begin{itemize}
\item Variablen mit Text heissen strings (aus English: \textbf{text string}). Mit die
haben wir früher gearbeitet.

\item Strings müssen immer in Anführungszeichen ("{}) sein. Warum? Wenn man z.\,B. 3 schreibt,
ist es eine Zahl. Das ist aber unterschiedlich von 3 als Text. Wenn man 3 als Text wollt,
muss man \verb|"3"| schreiben.
\end{itemize}

\section{Deklaration von Variablen}

\begin{itemize}
\item Zuerst schauen wir auf ein Code-Aufzug aus dem letzten Kapitel:\\\\
\newpage
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} variablen.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "Apfel"
print( wort )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Apfel
\end{verbatim}

Auf Zeile 1 sieht man den Prozess der Variable\textbf{deklaration}. Den Prozess könnten wir mündlich so beschreiben:
Erstelle eine Variable namens \verb|wort|. Der Wert dieser Variable wird \verb|"Apfel"|.
%TODO use the word Zuweisen to explain it better

3 Bemerkungen:
\begin{enumerate}
\item
Das Symbol \verb|=|
hier ist unterschiedlich als wir es aus Mathe können! Nämlich, es bedeutet ungefähr "{}wird"{}, nicht "{}gleicht"{}.
Es ist nicht symmetrisch!

Was bedeutet diese nicht-Symmetrie? In Mathe können wir schreiben
\begin{align*}
x = 3
\end{align*}

\noindent
oder
\begin{align*}
3 = x
\end{align*}

\noindent
und es ist dasselbe. Auf der anderen Seite, in Python können wir nur das
folgende schreiben: \verb|wort = "Apfel"|. Das umgekehrte \verb|"Apfel" = wort|
macht keinen Sinn.

\item Der Wert einer Variable kann auch überschrieben werden:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} variablen.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "Apfel"
wort = "Orange"
print( wort )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Orange
\end{verbatim}


\item Der Name dieser Variable ist \verb|wort|. Wir könnten aber irgendein
anderer Name benutzen. Der Name kann Zahlen enthalten, aber bitte benutze nicht
Buchstaben mit Umlauten oder andere spezielle Buchstaben.
\end{enumerate}

Auf Zeile 2 bekommt die Funktion 2 die Variable \verb|wort| als ein Argument.
Es druckt dann den Wert dieser Variable. Und der Wert ist \verb|Apfel|.



\item Wir können auch zwei string Variablen verketten (\textbf{join}, \textbf{concatenate}), also:\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} variablen.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "Apfel"
wort2 = wort + "schorle"
print( wort2 )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Apfelschorle
\end{verbatim}

Bemerke, dass dort kein Leerzeichen zwischen Apfel und schorle ist!

\begin{longfbox}
\textbf{Herausforderung}: die join-Operation ist mit \verb|+| dargestellt. In gewissem
Sinne geht es um eine Additionoperation. Ist eine Subtraktion, also eine
Operation mit \verb|-|, für string Variablen denkbar? Wenn ja, versuche an
einige Beispiele zu denken. Wenn nicht, erkläre, warum es nicht funktioneren würde.
Du kannst es auch in Python direkt probieren.
(wird vielleicht in weiteren Kapiteln auflöst)
\end{longfbox}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: was ist das Output dieses Code?\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} uebung.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
Apfel = "Orangen"
Orangen = "Aepfel"
print( "Ich habe zwei " + Apfel + " und zwei " + "Orangen" + "."   )
\end{lstlisting}

Programmieren bedeutet zwar schreiben des Codes für die Rechner, aber wir
müssen das Code auch verstehen. Deswegen versuche bei dieser Aufgaben immer
zuerst raten, was das Output ist, und danach schaue, was es wirklich ist in Python.
\end{longfbox}

\end{itemize}

\section{int}

\begin{itemize}
\item Wir haben also über Text gesprochen, jetzt werden wir über Zahlen
sprechen. Nämlich werden wir über Ganzzahlen sprechen, also $1$, $10$, $4$ usw.
Dieses Datentyp heisst int vom englischen Wort\footnote{\url{www.etymonline.com/word/integer}: integer (n.)
"{}a whole number"{} (as opposed to a fraction), 1570s, from noun use of Latin
integer (adj.) "{}intact, whole, complete,"{} figuratively, "{}untainted, upright,"{}
literally "{}untouched,"{} from in- "{}not"{} (see in- (1)) + root of tangere "{}to
touch" (from PIE root *tag- "to touch, handle"). The word was used earlier in
English as an adjective in the Latin sense, "{}whole, entire"{} (c. 1500).\\
Bemerke auch die Aussprache: the "{}te"{} in integer is wie seven, nicht wie eager: ['in(t)\textschwa j\textschwa r]. }
\textbf{integer}.
Man kann ziemlich intuitiv arithmetische Operationen durchführen:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} beispiel.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 3
print(x)
y = 6
z = x + y
print(z)
z = x * y 
print(z)
z = y/x
print(z)
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
3
9
18
2.0
\end{verbatim}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Was ist $123 \cdot 123$?
\end{longfbox}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Was passiert, wenn du versucht das folgende Code auszuführen? Versuche es zu erklären.\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} fehler.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 3
wort = "Apfel"
etwas = x + wort
print(etwas)
\end{lstlisting}
\end{longfbox}

\end{itemize}

\section{float}

\begin{itemize}
\item Ausser Ganzzahlen, gibt es rationale Zahlen (Dezimalzahlen), wie $0.5=1/2$,
$123.231$ usw. Diese Zahlen sind etwas komplizierter als Ganzzahlen
und deswegen benutzt man das Datentyp float (in English: \textbf{floating point
numbers}\footnote{For the data scientists reading this tutorial for some
reason: \url{https://www.volkerschatz.com/science/float.html}})
für sie.

\item In Praxis gibt es fast keinen Unterschied zwischen diesen zwei Typen. Jedoch
ist es praktisch es zu wissen, weil es in die Zukunft nützlich sein könnte.
Beispiel:
\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} float.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 137.4
print(x/4.3)
\end{lstlisting}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Es gibt auch die folgende Operationen:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} float.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 3
y = 2
print(x**y)

import math
z = 64
print(math.sqrt(64))
\end{lstlisting}

Zur Zeit, ignoriere jetzt Zeile 5. Dann \verb|math.sqrt()| ist einfach eine neue Funktion.

Erkläre, was die Funktion \verb|math.sqrt()| macht. Erkläre auch, was das Symbol \verb|**|
macht. Um es zu erklären, wirst du wahrscheinlich brauchen, ein bisschen das
Code editieren und experimentieren.
\end{longfbox}

\end{itemize}


\subsection{Rechnerlimitationen}



\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Erkläre was passiert mit diesem Code:
\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} gross.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
print(2.0**2**2**2**2)
\end{lstlisting}
\end{longfbox}

\begin{longfbox}
\textbf{Merkwürdigkeit}: Versuche das folgende Code:
\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} was.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
print(.1+.2)
\end{lstlisting}

Das Output soll $0.3$ sein, aber was zum Teufel? Hier sieht man einfach, das
Rechner von Natur aus ungenau sind. Zum Glück sind sie aber genau genug für fast alle,
das man braucht.
\end{longfbox}

\begin{longfbox}
\textbf{Herausforderung}: Warum kann mann irrationale Zahlen wie $\pi$
nicht in Rechner speichern?
\end{longfbox}



\section{boolean und Logik}
%TODO add flowchart diagrams for a better understanding
%TODO there is also the following joke:
%A mother tells their child "Go buy eggs and if they have sausages buy two"
%The child returns with two eggs
%Why did you buy two eggs?
%They had sausages

\begin{itemize}
\item Das letzte Datentyp, der wir vorstellen, heisst nach einem Logiker namens
George Boole: es heisst bool. Es besteht aus zwei möglichen Werten: True (wahr) oder False
(falsch).
\item So wird es benutzt:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} bool.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
drucken = True
Nachricht = "Hello world"

if drucken == True:
    print(Nachricht)
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Hello world
\end{verbatim}

Hier haben wir auch das if-statement vorgestellt. Mundlich bedeutet es:
Wenn \verb|drucken| ist wahr, dann mache Zeile 5.
Code mit if nennt man eine Bedingung (condition).

Bemerke die Einrückung (the indentation) auf Zeile 5.

Hier, das Symbol \verb|==| bedeutet $=$ in Mathematik ("{}gleicht"{}). Es ist symmetrisch.

Was passiert, wenn \verb|drucken = False|?

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: schreibe ein code, der sagt \verb|Ach nein, es regnet :(|, wenn es regnet, und\\\verb|Yay! Die Sonne scheint!|,
wenn es nicht regnet. Ob es regnet oder nicht, das entscheidet eine boolsche Variable.

Diese Übung ist sehr wichtig -- du kannst du hier beweisen, dass du die
Konzepte wirklich verstanden hast.
\end{longfbox}




\subsection{boolean-Übungen}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Mann kann auch \verb|and| (und) und \verb|or| (oder) benutzen:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} bool.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
bool1 = True
bool2 = False

if (bool1 == True) and (bool2 == True):
    print("and")
if (bool1 == True) or (bool2 == True):
    print("or")
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
or
\end{verbatim}

Welche Werte sollen \verb|bool1| und \verb|bool2| haben, um \textbf{beide} oder \textbf{keine}
print-Funktionen durchzuführen?
\end{longfbox}


\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Der Auszug \verb|(drucken == True)| kann True oder False sein. Wir können es also verketten:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} bool.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
drucken = True
Nachricht = "Hello world"

if (drucken == True) == False:
    print(Nachricht)
\end{lstlisting}

Was ist das Output?
\end{longfbox}
\end{itemize}

\subsection{Ein bisschen mehr Abstraktion}

\begin{itemize}
\item Probiere das folgende Code:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} bool.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = (3==3)
print(x)
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
True
\end{verbatim}

Hier sieht man, dass \verb|3==3| gleichwertig zu True ist. Das ist aber ganz
vernünftig, es ist doch wahr. Z.\,B. \verb|4<3| dann False ist. So kann mann
einfach Bedingungen schreiben:\\\\
\newpage
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} bool.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
if 4>3:
	print("4 ist grosser als 3!")
if 3>4:
	print("3 ist grosser als 4!")
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
"4 ist grosser als 3!"
\end{verbatim}


\end{itemize}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Starte mit diesem Code:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} uebung.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 3
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item
Dann schreibe Code, der das Output "{}Ja"{} hat, wenn
$x>100$ und "{}Nein"{} wenn $x \leq 100$ (in Python \verb|<=|).
Teste es für verschiedene \verb|x|.
\item
Dann schreibe Code, der das Output "{}gerade"{} hat, wenn
x gerade ist und "{}ungerade"{} wenn x ungerade ist.
Teste es für verschiedene \verb|x|.
Versuche jetzt Internet benutzen, wenn du Probleme begegnest (Internet wird bei
Programmierung sowieso oft benutzt).
\end{enumerate}
\end{longfbox}

\subsection{If und else}

\begin{itemize}
\item Wenn wir mehr Bedingungen probieren wollen, können wir es so machen: \\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap03/file.png} ifelse.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 5
if x == 3:
	print("x ist 3")
elif x > 3:
	print("x ist grosser als 3")
elif x < 3:
	print("x ist kleiner als 3")
else:
	print("x ist kein Zahl")
\end{lstlisting}

Hier, \verb|elif| bedeutet else if.

Versuche, was mit verschiedenen x-Werten passiert.

\end{itemize}

